向內地買海砂料花439億

2018年10月12日

向內地買海砂料花439億

示威者在場外高舉反對填海標語。

【本報訊】港府推動「明日大嶼」填海工程，公民黨立法會議員譚文豪質疑，工程利益流向內地，料斥巨資向內地買砂填海。他指，三跑填海650公頃要1億立方米海砂，按此推算「明日大嶼」填海1,700公頃，用砂量高達2.6億立方米。

翻查統計處今年6月數據，每噸砂批發價高達169元，粗略推算買砂開支達439億元。

「加價都要肉隨砧板上」

根據團結香港基金研究顯示，東大嶼的水深4至8米，與赤鱲角近岸填海工程相若。譚文豪指，若三跑填海650公頃，耗砂量1億立方米；「明日大嶼」填海1,700公頃，耗砂2.6億立方米。買砂量之多，幾可填滿全港最大水塘、容量2.8億立方米的萬宜水庫。

土力工程處前處長陳健碩指，若水深相若，用砂量可作此推算。但他分析「明日大嶼」用砂量或更多，因三跑用「深層水泥拌合法」填海，在海底淤泥注入英泥，將軟土硬化，所需海砂較少。若「明日大嶼」用傳統方法填海，填海期間出現沉降，需要更多海砂填海。

香港填海工程以往從內地輸入海砂，惟近年內地限制出口天然砂，要轉用石頭破碎加工的機製砂。三跑工程便從珠江三角洲石礦場購買機製砂，佔總量八成，越南海砂只佔小量。

根據統計處的數據顯示，砂價在過去10年間暴升一倍，2008年6月每噸砂平均批發價83元，2018年6月每噸砂批發價升至高達169元。如「明日大嶼」耗砂2.6億立方米，粗略推算買砂成本最少439億元。

譚文豪憂慮大規模填海，海砂價格水漲船高，「到時（內地賣）150蚊、200蚊（一立方米），你都要肉隨砧板上。」

■記者潘柏林

上一則
上一則
林超英斥低估風暴潮威脅

下一則
下一則
稱藉「玫瑰園」鑑古知今

林超英斥低估風暴潮威脅

稱藉「玫瑰園」鑑古知今

Lego林鄭倒錢落海

紅隧加價一倍 政府死不修改

特首自詡大膽：禁傳統煙有得諗

聶德權稱暫不重啟政改

林鄭民望新低

九價HPV疫苗 小五女童免費打

產檢毋須假紙可獲有薪病假

楊潤雄：普教中交學校決定

天價填海 林鄭卸責規劃署

擔沙塞海

四百幾億買堆砂
半條沙中線先換到堆砂返黎?